%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\title{Statistiques}
\date{14/02/2020}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS \no{4}}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}
% D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 7 juin 2016.
À partir des recensements effectués tous les dix ans, on a établi le tableau suivant qui donne
l’évolution de la population française en millions d’individus entre 1851 et 1911. Peu de données
sont disponibles pour l’année 1871.

\begin{center}
  \begin{tabular}{|m{2.75cm}|*{6}{c|}}
    \hline
    Année : &1851 & 1861&  1881& 1891&1901&  1911 \\
    \hline
    Rang de la décennie : $x_i$&0 &1& 3& 4& 5& 6\\
    \hline
    Population en millions :$y_i$&35 &37,4& 37,7& 39,9 &39 &39,6\\
    \hline
    \multicolumn{7}{r}{\emph{Source : INSEE}}
  \end{tabular}


\end{center}

\textbf{Partie A : Approximation de la population en 1871.}

\begin{enumerate}
  \item  Placer sur le graphique donné au verso le nuage de points de coordonnées ($x_i$ ; $y_i$ ).
  \item Donner une équation de la droite d’ajustement affine de $y$ en fonction de $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés. Les coefficients seront arrondis au millième.
  \item On décide d’ajuster ce nuage de points par la droite (d) d’équation $y = 0,7x + 35,9$. Tracer cette droite sur ce même graphique.
  \item  A l’aide de ce modèle, estimer la population en 1871.
\end{enumerate}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet A}}
\pagebreak

\textbf{Partie B : Évolution de la population après 1911.}

On étudie un autre ajustement de cette série statistique, par la fonction $f$ définie par $f(x)=0,1x^2+0,1x+36,2$ (où $x$ est le rang de l'année, et $f(x)$ la population estimée cette année là). Par exemple, pour l'année 1911 de rang 6, ce modèle estime la population à $f(6)\approx40,4$ millions d'habitants.

D'autre part, les données de l’INSEE (Institut National de la Statistique et des Études Économiques) montrent qu'en 2011 il y avait 65,2 millions d’habitants en France.

\begin{enumerate}
  \item Le modèle étudié dans la partie A reste-t-il valable jusqu'en 2011 ? Justifier.
  \item Le nouveau modèle donné par la fonction $f$ est-il meilleur ? Justifier.
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=.7,very thick]
    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (17, 15);
      \draw[darkgray, step=1] (0, 0) grid (17, 15);
      \draw[dotted, gray, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 0) grid (18, 16);
    \end{scope}

    \foreach \x in {0, ..., 17} {
      \draw (\x, 0) node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {30, ..., 45} {
      \draw (0, {\y-30}) node[left]{\y};
    }
    \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 15);
    \draw[-latex] (0, 0) -- (17, 0);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{exercice}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet A}}

\pagebreak
\maketitle

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}
% D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 4 septembre 2018.
En France, le temps moyen quotidien, en heures, passé par une personne devant un écran
d'ordinateur, de tablette ou de smartphone est donné dans le tableau suivant:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{4cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Année           &2013   &2014   &2015   &2016   &2017\\ \hline
Rang de l'année $x_i$  &0   &1     &2     &3     &4\\ \hline
Temps en heures passé devant
 un écran $y_i$      &2,78   &3,27   &3,52   &3,77   &3,97\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Partie A : Approximation du temps passé devant un écran en 2018.}

\begin{enumerate}
  \item  Placer sur le graphique donné au verso le nuage de points de coordonnées ($x_i$ ; $y_i$ ).
\item À l'aide de la calculatrice, déterminer une équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ par la méthode des moindres carrés. On arrondira les coefficients au millième.
  \end{enumerate}

Dans la suite de l'exercice, on prend la droite d'équation $y = 0,3x + 2,9$ comme ajustement du nuage de points.

\begin{enumerate}[resume]
    \item Tracer cette droite dans le repère donné en annexe à rendre avec la copie.
    \item En utilisant cet ajustement, déterminer une estimation du temps quotidien passé devant un écran en 2018.
    %\item D'après ce modèle, en quelle année va-t-on atteindre les $5$ heures quotidiennes devant un écran ?
\end{enumerate}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet B}}
\pagebreak

\textbf{Partie B : Évolution du temps passé devant un écran après 2017.}

On étudie un autre ajustement de cette série statistique, par la fonction $f$ définie par $f(x)=-0,04x^2+0,45x+2,8$ (où $x$ est le rang de l'année, et $f(x)$ le temps passé devant un écran estimé cette année là). Par exemple, pour l'année 2017 de rang 4, ce modèle estime le temps passé à $f(4)\approx3,96$ heures.

\begin{enumerate}
  \item Calculer les estimations du temps passé en 2017 pour chacun des deux modèles (celui de la partie A, et celui donné par la fonction $f$). Lequel des deux semble le meilleur ?
  \item Pourquoi peut-on affirmer que le modèle donné par la fonction $f$ n'est pas valide en 2030 ?
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1.1, very thick]
    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (11, 10);
      \draw[darkgray, step=1] (0, 0) grid (11, 10);
      \draw[dotted, gray, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 0) grid (18, 16);
    \end{scope}

    \foreach \x in {0, ..., 10} {
      \draw (\x, 0) node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {0, ..., 9} {
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 10);
    \draw[-latex] (0, 0) -- (11, 0);

    %\foreach \coord in {
    %  (0, 2.78),
    %  (1, 3.27),
    %  (2, 3.52),
    %  (3, 3.77),
    %  (4, 3.97)
    %}{
    %  \draw \coord node{$\times$};
    %}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\vfill\hfill{\textsc{\Huge Sujet B}}
\end{document}
